\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%\documentclass[a4paper,12pt,openany]{memoir}

\input{preambulo.tex}

\title{\vspace{-2cm}\large\textbf{PLANO DE ENSINO}}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}
%\vspace{-6em}
\vspace{-2.5cm}
    
%-----------------------------------------------------------    
\section{Identificação}
    
\begin{tblr}{vlines, hlines}
    \SetCell[c=2]{wd=0.7\linewidth}Disciplina: Gerência de Projetos & & \SetCell{wd=0.25\linewidth}Créditos: 2.2.0 \\
    \SetCell[c=2]{wd=0.7\linewidth}Carga horária: 60 horas & &  \SetCell{wd=0.25\linewidth}Período: 6\textordmasculine
\end{tblr}

%-----------------------------------------------------------
\section{Ementa}

\begin{itemize}
    \item Definição, por que gerência de projetos?
    \item Ciclo de vida de projetos, peculiaridades do projeto de software, objetivos gerais do gerenciamento de projetos, equipe de projeto, o papel do gerente, estrutura organizacional voltada a projetos.
    \item Planejamento estratégico: seleção de projetos, plano de negócios.
    \item Planejamento técnico: ciclo de vida e processos de desenvolvimento de software (revisão), tipos e métodos de planejamento, análise de riscos.
        \begin{itemize}
            \item Estimativas: custo, tempo, recursos, tamanho e complexidade.
        \end{itemize}
    \item PMBOK.
\end{itemize}  

%-----------------------------------------------------------
\section{Objetivos}

\begin{itemize}
    \item Apresentar os conceitos básicos, terminologia, papéis e a importância da disciplina no contexto organizacional.
    \item Introduzir os processos de planejamento estratégico e técnico, com foco em estimativas e análise de riscos.
    \item Compreender os grupos de processos e áreas de conhecimento do PMBOK, aplicando-os em exercícios práticos e simulações.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------
\section{Conteúdo Programático}

\DeclareTblrTemplate{conthead-text}{default}{ (Continuação)}
\DeclareTblrTemplate{contfoot-text}{default}{Continua na próxima página}
\DeclareTblrTemplate{caption-text}{default}{Conteúdo Programático}
\begin{longtblr}{colspec = {Q[l, 0.8\textwidth] X[c]},
        row{1} = {font=\bfseries, m},
        cells = {m},
        hlines, vlines
        }
    Conteúdo & Carga Horária\\
    \begin{itemize}
        \item Fundamentos da Gerência de Projetos
            \begin{itemize}
                \item Introdução: O que é projeto? Diferença entre projetos e operações.
                \item Por que gerência de projetos? Benefícios e desafios.
                \item Ciclo de vida de projetos: fases, stakeholders e entregáveis.
                \item Projetos de software: peculiaridades, incerteza e volatilidade.
                \item Estrutura organizacional orientada a projetos.
                \item O papel do gerente de projetos: habilidades técnicas e interpessoais.
                \item Prática.
            \end{itemize}
        \item Avaliação 1
    \end{itemize} & 20\\
    \begin{itemize}
        \item Planejamento Estratégico e Técnico
            \begin{itemize}
                \item Planejamento estratégico: seleção e priorização de projetos.
                \item Plano de negócios e alinhamento estratégico.
                \item Ciclo de vida e processos de desenvolvimento de software (revisão).
                \item Tipos e métodos de planejamento em projetos de software.
                \item Identificação e análise de riscos em projetos.
                \item Estimativas: custo, tempo, recursos, tamanho e complexidade.
                \item Prática
            \end{itemize}
        \item Avaliação 2
    \end{itemize} & 20\\
    \begin{itemize}
        \item PMBOK e Aplicações Práticas
            \begin{itemize}
                \item Introdução ao PMBOK: estrutura, grupos de processos e áreas de conhecimento.
                \item Integração, escopo e tempo: conceitos e práticas.
                \item Custos, qualidade e recursos: principais técnicas.
                \item Comunicação, riscos e aquisições: boas práticas.
                \item Partes interessadas e governança em projetos.
                \item Ferramentas de apoio (MS Project, Trello, Jira, Planner, etc.).
                \item Prática
            \end{itemize}
        \item Avaliação 3
    \end{itemize} & 20\\
\end{longtblr}

%-----------------------------------------------------------
\section{Procedimento de Ensino}

O ensino desta disciplina se dará a partir de variados métodos, os quais incluem: 
\begin{itemize}
    \item Aula expositiva, com uso de \textit{slides};
    \item Estudos de casos;
    \item Leitura guida;
    \item Atividades práticas
        \begin{itemize}
            \item Trabalhos individuais ou em grupo;
            \item Resolução de exercícios.
        \end{itemize}
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------
\section{Competências e Habilidades}

\begin{itemize}
    \item Competências gerais
        \begin{itemize}
            \item Compreensão conceitual: entender os fundamentos de gerenciamento de projetos, suas fases, processos e metodologias.
            \item Pensamento estratégico: relacionar a seleção e priorização de projetos ao planejamento estratégico da organização.
            \item Tomada de decisão baseada em evidências: avaliar riscos, custos, prazos e recursos de forma analítica para fundamentar escolhas.
            \item Gestão integrada: Articular escopo, tempo, custo, qualidade e riscos em projetos de software e de engenharia.
            \item Liderança e trabalho em equipe: Atuar em equipes multidisciplinares, compreendendo papéis e responsabilidades.
            \item Aplicação de padrões internacionais: Dominar a linguagem e as práticas recomendadas pelo PMBOK, adaptando-as a diferentes contextos.
        \end{itemize}
    \item Habilidades específicas
        \begin{itemize}
            \item Planejamento e organização: elaborar planos de projeto, cronogramas e estimativas de custo/tempo/recursos.
            \item Análise crítica: identificar falhas e propor melhorias em estudos de caso de projetos reais.
            \item Avaliação de viabilidade: desenvolver e interpretar planos de negócios e \textit{business} cases.
            \item Gestão de riscos: identificar, classificar e propor respostas a riscos em projetos.
            \item Comunicação eficaz: construir termos de abertura, relatórios e matrizes de comunicação claras.
            \item Uso de ferramentas: aplicar softwares de apoio (MS Project, Trello, Jira, Planner) na prática de gestão.
            \item Integração de metodologias: compreender e aplicar diferentes modelos de ciclo de vida de software (cascata, ágil, incremental).
            \item Produção de entregáveis: gerar artefatos como WBS (EAP), cronogramas, matriz de \textit{stakeholders} e relatórios de acompanhamento.
            \item Apresentação de projetos: defender planos de projeto em grupo, simulando contextos profissionais.
        \end{itemize}
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------
\section{Sistemática de Avaliação}

Ao fim de cada unidade, será realizada uma avaliação parcial dos conteúdos ministrados durante o curso da unidade, totalizando em 03 (três) avaliações. A nota de cada avaliação poderá ser composta por um ou mais instrumentos de avaliação, de acordo com um dos seguintes casos: (1) Uma prova escrita; (2) um ou mais trabalhos (individuais ou em grupo); (3) Um ou mais trabalhos, mais uma prova escrita.

Nos casos em que a avaliação for composta por mais de um instrumento, será realizado o somatório ou a média ponderada das notas obtidas em cada instrumento para compor a nota final de uma avaliação parcial. Os instrumentos a serem utilizados em cada avaliação serão definidos e informados no decorrer do curso.

As notas obedecem a uma escala de 0,0 (zero) a 10,0 (dez), contando até a primeira ordem decimal com possíveis arredondamentos. Considerar-se-á aprovado na disciplina o aluno que obtiver assiduidade igual ou superior a 75\% e a média aritmética nas avaliações parciais (média parcial) igual ou superior a 7,0 (sete), ou que se submeta a exame final e obtenha média aritmética entre a média parcial e exame final (média final) igual ou superior a 6,0 (seis). Terá direito de realizar exame final o aluno que satisfaça os requisitos de assiduidade e que obtenha média parcial maior ou igual a 4,0 (quatro) e menor que 7,0 (sete).

A seguir são apresentadas algumas normas, que regulamentam o rendimento escolar
nos Cursos de Graduação da UFPI, aprovados pela resolução no 177/12 de 05/11/2012 do CEPEX/UFPI, atualizada em 03 de maio de 2023:

\vspace{10pt}

\noindent\textbf{Art. 100.} Entende-se por assiduidade do aluno a frequência às atividades didáticas (aulas teóricas e práticas e demais atividades exigidas em cada disciplina) programadas para o período letivo.

\textbf{Parágrafo Único.} Não haverá abono de faltas, ressalvado os casos previstos em legislação específica.

\noindent\textbf{Art. 105.} O professor deve discutir os resultados obtidos em cada instrumento de avaliação junto aos alunos.

\textbf{Parágrafo único.} A discussão referida no caput deste artigo será realizada por ocasião da publicação dos resultados e o aluno terá vista dos instrumentos de avaliação, devendo devolvê-los após o fim da discussão.

\noindent\textbf{Art. 108.} Impedido de participar de qualquer avaliação, o aluno tem direito de requerer a oportunidade de realizá-la em segunda chamada.

\textbf{§ 1º} O aluno poderá requerer exame de segunda chamada por si ou por procurador legalmente constituído. O requerimento dirigido ao professor responsável pela disciplina, devidamente justificado e comprovado, deve ser protocolado à chefia do departamento ou curso a qual o componente curricular esteja vinculada, no prazo de 3 (três) dias úteis, contado este prazo a partir da data da avaliação não realizada.

\textbf{§ 2º} Consideram-se motivos que justificam a ausência do aluno às verificações parciais ou ao exame final:
\begin{enumerate}[label= \alph*)]
    \item doença;
    \item doença ou óbito de familiares diretos;
    \item audiência judicial;
    \item militares, policiais e outros profissionais em missão oficial;
    \item participação em congressos, reuniões oficiais ou eventos culturais
    representando a UFPI, o Município ou o Estado;
    \item outros motivos que, apresentados, possam ser julgados procedentes.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------
\section{Bibliografia}

\subsection{Básica}

\begin{itemize}
    \item Project Management Institute. \textbf{Um Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK)}. 6. ed. Pennsylvania: Project Management Institute, Inc.: 2017.
    \item PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R. \textbf{Engenharia de Software: uma abordagem profissional}. 9. ed. Porto Alegre: AMGH, 2021.
    \item SOMMERVILEE, Ian. \textbf{Engenharia de Software}. 10. ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2018.
    \item Project Management Institute. \textbf{PMBOK – Um guia do conhecimento em Gerenciamento de Projetos}. 4 ed. São Paulo: Saraiva, 2012.
    \item DINSMORE, P. \textbf{Como se Tornar um Profissional em Gerenciamento de Projetos}. Porto Alegre: Qualitymark, 2003.
    \item SWEBOK. \textbf{Guide to the Software Engineering Body of Knowledge}. 1 ed. New York: John Wiley \& Sons Inc, 2004.
\end{itemize}

\subsection{Complementar}

\begin{itemize}
    \item KERZNER, Harold. \textbf{Gestão de Projetos: As melhores práticas}. 4. ed. Bookman, 2020.
    \item \textbf{Practice Standard for Work Breakdown Structures}. 3. ed. Project Management Institute, 2019.
    \item SEI - Software Engineering Institute. \textbf{CMMI para Desenvolvimento – Versão 1.2}. 1 ed. Carnegie Mellon University, 2006.
    \item KERZNER, Harold. \textbf{Using the Project Management Maturity Model: Strategic Planning for Project Management}. 1 ed. New York: John Wiley \& Sons Inc, 2003.
    \item COUTO, A. \textbf{CMMI: Integração dos Modelos de Capacitação e Maturidade de Sistemas}. 1 ed. Rio de Janeiro: Ciência Moderna, 2007.
    \item BEZERRA, E. \textbf{Principios de Analise e Projeto de Sistemas Uml}. 2 ed. Rio de Janeiro: Campus. 2006.
    \item DENNIS, A.; WIXOM, B. H. \textbf{Análise e Projeto de Sistemas}. 2 ed. Rio de Janeiro: LTC, 2005.
\end{itemize}


\vfill
%-----------------------------------------------------------
% ASSINATURAS
\begin{center}
    \rule{6cm}{0.4pt} \\ 
    \textbf{Evandro José da Rocha e Silva} \\
    Professor(a) do Curso de Sistemas de Informação \\[1.5cm]
    
    \rule{6cm}{0.4pt} \\ 
    \textbf{Frank César Lopes Véras} \\
    Professor e Coordenador do Curso de Sistemas de Informação
\end{center}
    
\end{document}