\documentclass{beamer}

\usetheme{Frankfurt}

% Loading preambulo
\input{preambulo.tex}

% Title
\title[GP 00]{Gerência de Projetos}
% Subtitle
\subtitle{Apresentação da Disciplina}
% Author of the presentation
\author[E.J.R. Silva]{Evandro J.R. Silva}
% date of the presentation
\date{}

\begin{document}
    
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Sumário}
    \tableofcontents
\end{frame}

%===============================================================================
% SECTION 1 ====================================================================
%===============================================================================
\section{Ementa}

\begin{frame}{Ementa}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item Definição, por que gerência de projetos?
        \item Ciclo de vida de projetos, peculiaridades do projeto de software, objetivos gerais do gerenciamento de projetos, equipe de projeto, o papel do gerente, estrutura organizacional voltada a projetos.
        \item Planejamento estratégico: seleção de projetos, plano de negócios.
        \item Planejamento técnico: ciclo de vida e processos de desenvolvimento de software (revisão), tipos e métodos de planejamento, análise de riscos.
            \begin{itemize}
                \item Estimativas: custo, tempo, recursos, tamanho e complexidade.
            \end{itemize}
        \item PMBOK.
    \end{itemize}
\end{frame}


%===============================================================================
% SECTION 2 ====================================================================
%===============================================================================
\section{Bibliografia}

\begin{frame}{Bibliografia}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Básica - PPC}
        \begin{itemize}
            \justifying
            \scriptsize
            \item Project Management Institute. \textbf{PMBOK – Um guia do conhecimento em Gerenciamento de Projetos}. 4 ed. São Paulo: Saraiva, 2012.
            \item DINSMORE, P. \textbf{Como se Tornar um Profissional em Gerenciamento de Projetos}. Porto Alegre: Qualitymark, 2003.
            \item SWEBOK. \textbf{Guide to the Software Engineering Body of Knowledge}. 1 ed. New York: John Wiley \& Sons Inc, 2004.
        \end{itemize}
        \normalsize
        \item \textbf{Complementar - PPC}
        \begin{itemize}
            \justifying
            \scriptsize
            \item SEI - Software Engineering Institute. \textbf{CMMI para Desenvolvimento – Versão 1.2}. 1 ed. Carnegie Mellon University, 2006.
            \item KERZNER, Harold. \textbf{Using the Project Management Maturity Model: Strategic Planning for Project Management}. 1 ed. New York: John Wiley \& Sons Inc, 2003.
            \item COUTO, A. \textbf{CMMI: Integração dos Modelos de Capacitação e Maturidade de Sistemas}. 1 ed. Rio de Janeiro: Ciência Moderna, 2007.
            \item BEZERRA, E. \textbf{Principios de Analise e Projeto de Sistemas Uml}. 2 ed. Rio de Janeiro: Campus. 2006.
            \item DENNIS, A.; WIXOM, B. H. \textbf{Análise e Projeto de Sistemas}. 2 ed. Rio de Janeiro: LTC, 2005.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bibliografia}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Básica - Livros/Fontes mais recentes}
        \begin{itemize}
            \justifying
            \scriptsize
            \item Project Management Institute. \textbf{Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK) - Sétima Edição e Padrão de Gerenciamento de Projetos}. 7. ed. Pennsylvania: Project Management Institute, Inc., 2021.
            \item \textbf{Engineering Manager}. Developer Roadmaps. Disponível eletronicamente em: \url{https://roadmap.sh/engineering-manager}.
            \item PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R. \textbf{Engenharia de Software: uma abordagem profissional}. 9. ed. Porto Alegre: AMGH, 2021.
            \item SOMMERVILLE, Ian. \textbf{Engenharia de Software}. 10. ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2018.
            \item HORINE, Gregory M. \textbf{Project Management Absolute Beginner's Guide}. 5. ed. Pearson Education, 2022.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bibliografia}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Complementar - Livros/Fontes mais recentes}
		\begin{itemize}
			\justifying
			\scriptsize
			\item KERZNER, Harold. \textbf{Gestão de Projetos: As melhores práticas}. 4. ed. Bookman, 2020.
			\item Project Management Institute. \textbf{Practice Standard for Work Breakdown Structures}. 3. ed. Pennsylvania: Project Management Institute, Inc., 2019.
			\item RIGBY, Darrell; ELK, Sarah; BEREZ, Steve. \textbf{Doing Agile Right: Transformation Without Chaos}. Harvard Business Review Press, 2020.
			\item \textbf{Project Management Guide}. Smartsheet. Disponível eletronicamente em: \url{https://www.smartsheet.com/project-management-guide}.
			\item Kanban University. \textbf{O Guia Oficial do Método Kanban}. Mauvius Group Inc., 2021. Disponível em: \url{https://kanban.university/wp-content/uploads/2021/04/The-Official-Kanban-Guide_Portuguese_A4.pdf}. Último acesso: 23/01/2026.
			\item SCHWABER, Ken; SUTHERLAND, Jeff. \textbf{O Guida do Scrum: O Guia Definitivo para o Scrum: As Regras do Jogo}. Scrum Guides. Disponível eletronicamente em: \url{https://scrumguides.org/docs/scrumguide/v2020/2020-Scrum-Guide-PortugueseBR-3.0.pdf}. Último acesso: 23/01/2026.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


%===============================================================================
% SECTION 3 ====================================================================
%===============================================================================
\section{Conteúdo Programático}

\begin{frame}{Conteúdo Programático}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item \textbf{Parte I - Fundamentos do Gerenciamento de Projetos}
            \begin{enumerate}
                \justifying
                \item Introdução
                \item PMBOK
                    \begin{itemize}
                        \justifying
                        \item Princípios de Gerenciamento de Projetos
                        \item Domínios de Desempenho de Projeto
                    \end{itemize}
            \end{enumerate}
        \item \textbf{Parte II - Gerenciamento de Projetos de Software 1}
        	\begin{enumerate}
        		\justifying
        		\item Introdução
        		\item Fundamentos
        			\begin{itemize}
        				\justifying
        				\item Processos de desenvolvimento
        				\item Arquitetura e Design de Sistemas
        			\end{itemize}
        		\item Gerenciamento de Pessoas
        			\begin{itemize}
        				\justifying
        				\item Equipe
        				\item Liderança
        				\item Comunicação
        			\end{itemize}
        	\end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo Programático}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item \textbf{Parte III – Gerenciamento de Projetos de Software 2}
            \begin{enumerate}
                \justifying
                \item Planejamento
                	\begin{itemize}
                		\justifying
                		\item Alocação de recursos
                		\item Planejamento de \textit{Sprint}
                		\item Cronograma
                		\item Gerenciamento de riscos
                		\item Gerenciamento de dependências
                		\item Documentação
                		\item Gerenciamento de configuração
                	\end{itemize}
                \item Medição e qualidade
                	\begin{itemize}
                		\justifying
                		\item Gerenciamento de qualidade
                		\item Segurança
                		\item Testes
                		\item Métricas e análise de software
                	\end{itemize}
                \item Suporte
                \item Tópicos
            \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

%===============================================================================
% SECTION 4 ====================================================================
%===============================================================================
\section{Avaliação}

\begin{frame}{Avaliação}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item Ao \textbf{fim de cada unidade}, será realizada uma \textbf{avaliação parcial} dos conteúdos ministrados durante o curso da unidade, \alert{\textbf{totalizando em 03 (três) avaliações}}.
        \item A \textbf{nota de cada avaliação} poderá ser \textbf{composta por um ou mais instrumentos de avaliação}, de acordo com um dos seguintes casos:
        \begin{enumerate}
            \justifying
            \item Uma prova escrita;
            \item Um ou mais trabalhos (individuais ou em grupo);
            \item Um ou mais trabalhos, mais uma prova escrita.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Avaliação}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item Nos casos em que a \textbf{avaliação} seja \textbf{composta por mais de um instrumento}, será realizado o \textbf{somatório} ou a \textbf{média ponderada} das \textbf{notas obtidas em cada instrumento} para compor a \textbf{nota final} de uma \textbf{avaliação parcial}.
        \item Os instrumentos a serem utilizados em cada avaliação serão definidos e informados no decorrer do curso.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Avaliação}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item As \textbf{notas} obedecem a uma escala de \textbf{0,0 (zero)} a \textbf{10,0 (dez)}, contando até a primeira ordem decimal com possíveis arredondamentos.
        \item Considerar-se-á \textbf{aprovado} na disciplina o aluno que obtiver \textbf{assiduidade igual ou superior a 75\%} e a \textbf{média aritmética} \textbf{igual ou superior a 7,0 (sete)} nas \underline{avaliações parciais (média parcial)}. 
        \begin{itemize}
            \justifying
            \item OU que se submeta a \alert<2>{exame final} e obtenha média aritmética entre a média parcial e exame final (média final) igual ou superior a 6,0 (seis).
            \begin{itemize}
                \justifying
                \item<2> Terá direito de realizar exame final o aluno que satisfaça os requisitos de assiduidade e que obtenha média parcial maior ou igual a 4,0 (quatro) e menor que 7,0 (sete).
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------
% SUBSECTION 4.1 ---------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Faltas}

\begin{frame}{Faltas}
    \begin{itemize}
        \justifying
        \item As faltas poderão ser justificadas a partir de algum documento que comprove o motivo da falta. Os motivos incluem, mas não se limitam a:
            \begin{itemize}
                \justifying
                \item Choques de horário com outra atividade acadêmica.
                \item Choques de horário com atividade remunerada (trabalho).
                \item Questões de saúde.
            \end{itemize}
        \item O documento deve ser enviado para o e-mail\\ 
        \begin{center} evandro.silva@ufpi.edu.br \end{center}
        O campo assunto deverá ser preenchido da seguinte forma:\\ 
        \begin{center} GP - [Atestado$|$Declaração] para falta no dia DD/MM \end{center}
        \item \alert{\textbf{O abono da falta ocorrerá somente ao fim do semestre letivo}}.
    \end{itemize}
\end{frame}


%===============================================================================
% SECTION 5 ====================================================================
%===============================================================================
\section{Calendário}

\begin{frame}{Calendário}
    \centering
    \begin{tblr}{c c c}
        \aula AULA & \feriado FERIADO & \prova AVALIAÇÃO
    \end{tblr}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{table}
                \centering
                \textbf{MARÇO}\\ \vspace{0.15cm}
                \begin{tblr}{Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m]}
                    \hline
                    \textbf{S} & \textbf{T} & \textbf{Q} & \textbf{Q} & \textbf{S} \\
                    \hline
                    02 & 03 & 04 & 05 & 06\\
                    09 & \aula10 & 11 & \aula12 & 13\\
                    16 & \aula17 & 18 & \aula19 & 20\\
                    23 & \aula24 & 25 & \aula26 & 27\\
                    30 & \prova31   &    &    &   \\
                    \hline
                \end{tblr}
            \end{table}
        \end{column}
        
        \begin{column}{0.7\textwidth}
            \begin{itemize}
                \justifying
                \item \textbf{10}: Apresentação da disciplina \& Aula 01
                \item \textbf{12}: Aula 02
                \item \textbf{17}: Aula 03
                \item \textbf{19}: Aula 04
                \item \textbf{24}: Aula 05
                \item \textbf{26}: Aula 06
                \item \textbf{31}: \alert{AV1}
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Calendário}
    \centering
    \begin{tblr}{c c c}
        \aula AULA & \feriado FERIADO & \prova AVALIAÇÃO
    \end{tblr}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{table}
                \centering
                \textbf{ABRIL}\\ \vspace{0.15cm}
                \begin{tblr}{Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m]}
                    \hline
                    \textbf{S} & \textbf{T} & \textbf{Q} & \textbf{Q} & \textbf{S} \\
                    \hline
                    &  & 01 & \aula02 & \feriado03\\
                    06 & \aula07 & 08 & \aula09 & 10\\
                    13 & \aula14 & 15 & \aula16 & 17\\
                    20 & \feriado21 & 22 & \aula23 & 24\\
                    27 & \aula28 & 29 & \aula30 & \\
                    \hline
                \end{tblr}
            \end{table}
        \end{column}
        
        \begin{column}{0.7\textwidth}
            \begin{itemize}
                \justifying
                \item \textbf{02}: Aula 07
                \item \textbf{03}: Sexta-feira da Paixão
                \item \textbf{07}: Aula 08
                \item \textbf{09}: Aula 09
                \item \textbf{14}: Aula 10
                \item \textbf{16}: Aula 11
                \item \textbf{21}: Tiradentes
                \item \textbf{23}: Aula 12
                \item \textbf{28}: Aula 13
                \item \textbf{30}: Aula 14
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Calendário}
    \centering
    \begin{tblr}{c c c}
        \aula AULA & \feriado FERIADO & \prova AVALIAÇÃO
    \end{tblr}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{table}
                \centering
                \textbf{MAIO}\\ \vspace{0.15cm}
                \begin{tblr}{Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m]}
                    \hline
                    \textbf{S} & \textbf{T} & \textbf{Q} & \textbf{Q} & \textbf{S} \\
                    \hline
                     &  &  &  & \feriado01\\
                    04 & \prova05 & 06 & \prova07 & 08\\
                    11 & \aula12 & 13 & \aula14 & 15\\
                    18 & \aula19 & 20 & \aula21 & 22\\
                    25 & \aula26 & 27 & \aula28 & 29\\
                    \hline
                \end{tblr}
            \end{table}
        \end{column}
        
        \begin{column}{0.7\textwidth}
            \begin{itemize}
                \justifying
                \item \textbf{01}: Dia do trabalho
                \item \textbf{05} \& \textbf{07}: \alert{AV2}
                \item \textbf{12}: Aula 15
                \item \textbf{14}: Aula 16
                \item \textbf{19}: Aula 17
                \item \textbf{21}: Aula 18
                \item \textbf{26}: Aula 19
                \item \textbf{28}: Aula 20
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Calendário}
    \centering
    \begin{tblr}{c c c}
        \aula AULA & \feriado FERIADO & \prova AVALIAÇÃO
    \end{tblr}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{table}
                \centering
                \textbf{JUNHO}\\ \vspace{0.15cm}
                \begin{tblr}{Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m]}
                    \hline
                    \textbf{S} & \textbf{T} & \textbf{Q} & \textbf{Q} & \textbf{S} \\
                    \hline
                    01 & \aula02 & 03 & \feriado04 & 05\\
                    08 & \aula09 & 10 & \aula11 & 12\\
                    15 & \aula16 & 17 & \aula18 & 19\\
                    22 & \aula23 & 24 & \aula25 & 26\\
                    29 & \prova30 & 31 &    &   \\
                    \hline
                \end{tblr}
            \end{table}
        \end{column}
        
        \begin{column}{0.7\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{02}: Aula 21
                \item \textbf{04}: Corpus Christi
                \item \textbf{09}: Aula 22
                \item \textbf{11}: Aula 23
                \item \textbf{16}: Aula 24
                \item \textbf{18}: Aula 25
                \item \textbf{23}: Aula 26
                \item \textbf{25}: Aula 27
                \item \textbf{30}: \alert{AV3}
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Calendário}
    \centering
    \begin{tblr}{c c c}
        \aula AULA & \feriado FERIADO & \prova AVALIAÇÃO
    \end{tblr}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{table}
                \centering
                \textbf{JULHO}\\ \vspace{0.15cm}
                \begin{tblr}{Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m] Q[c,m]}
                    \hline
                    \textbf{S} & \textbf{T} & \textbf{Q} & \textbf{Q} & \textbf{S} \\
                    \hline
                     &  & 01 & \prova02 & 03\\
                    06 & \prova07 & 08 & 09 & 10\\
                    13 & 14 & 15 & 16 & 17\\
                    20 & 21 & 22 & 23 & 24\\
                    27 & 28 & 29 & 30 & 31\\
                    \hline
                \end{tblr}
            \end{table}
        \end{column}
        
        \begin{column}{0.7\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{02}: \alert{AV3}
                \item \textbf{07}: \alert{Prova Final}
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

%===============================================================================
% FIM ==========================================================================
%===============================================================================

\begin{frame}
    \centering
    \Large
    FIM
\end{frame}
    
\end{document}
